# Сочинение про консервативные типы (см. также где-то ещё)

## Постановка задачи

Если некий объект (не)удовлетворяет типу (cons integer) в некий момент времени, то он может 
перестать ему (не)удовлетворять в следующий момент времени. Кроме того, если есть некий именованный тип или структура, то определение типа может быть динамически изменено. Это усложняет вычисления над типами. SBCL слишком смел и основывается на неверных суждениях, отсюда и неверный код в нек-рых случаях (см. SBCLT-DOCS::TYPEP-NEVER-CHANGES-P) . 

## Возможные оптимизации
Если мы это исправим, контроль типов заметно снизится. Мы всё же можем оптимизировать в:

- критической секции (нужна однопоточность выполнения, исключена модификация отладкой, исключено переопределение)
- для немутабельных данных

Тут получается более сложная теория, к-рая нам пока не по силам. 

## Предыдущая работа

```
SB-C::CONSERVATIVE-TYPE (fbound)
SB-C::LVAR-CONSERVATIVE-TYPE (fbound)
SB-C::NODE-CONSERVATIVE-TYPE (fbound); No value
SB-C::TYPE-NEEDS-CONSERVATION-P (fbound)
```
и их использование. Проблемы:

- При выводе типов не всегда используется
- В constraint-ах не используется 
- алгебра вычисления консервативного типа выглядит странной

## Понятия и обозначения

### Обычные обозначения

× - пересечение, ♥ - объединение, + - прямая суммав, ~ - отрицание множества. Ø - пустое мн-во, Ω - полное мн-во. < - вложенность мн-в без равенства, <= - вложено или равно, = - мн-ва совпадают. 

### Специальные
 
```
Консервативный тип - такой, принадлежность к к-рому со временем не меняется. 

Операция взятия консервативного типа Кт(Т) - возвращает тип, в 
который объект Т может превратиться в будущем (или в прошлом). 
Ктп(Т) - возвращает Кт или его надмножество и пригодна для 
программ (достаточно проста, быстра и может работать в условиях
недостаточной информации об отношениях типов).

Кт и Кпт называются консервированным типом. 

Заполняющий Зт - тип, такой, что Кпт(Т) = Ω
Минус-заполняющий МЗт - тип, такой, что Ктп(~Т) = Ω

Операция проверки стабильности типа Cт(Т) - истина, если тип стабилен. 

=> - следовательно

Неконсервативные типы обозначаем Н,П. Консервативный тип обычно нужен один, обозначаем его сТ . 
Т.е, запись Н,П неявно подразумевает, что Н и П - неконсервативны. 

### Утечка типа 
Утечка - это то, во что может мутировать неконсервативный тип так, что он перестанет удовлетворять исходному типу:

Ут(Н) := Кт(Н)×~Н

```

## Аксиомы консервативности
```
По смыслу, если x принадлежат Кт(Т), то Кт({x})=Кт(Т). Принимаем аксиому:
АКТ1: Если Кт(Т)×Г непусто, то 
Кт(Кт(Т)×Г)=Кт(Т). 
В частности, Кт(Кт(Н))=Кт(Н)

АКТ2: Кт(Н)>Н (пока что это так, но при добавлении заморозки может стать не так)

Но! Всё это верно лишь для Кт, не для Ктп. Что с Ктп - пока неясно. Похоже, что для какого-то очень сложного объединения Ктп может стать омегой (мы его не осилим), в то время как для (cons integer), входящего в это объединение, он может быть cons. 
```

## Простые свойства консервативности

```
Ø и Ω консервативны
Кт(сТ)=сТ
Кт(Н) = Н+Ут(Н) (из Кт(Н)>Н, определений консервирования и утечки)
Т1,Т2 консервативен => ~Т1, Т1♥Т2, Т1×Т2 - консервативны
Т1,Т2 не консервативны => ~Т1 неконсервативен, а про Т1♥Т2 и Т1×Т2 ничего сказать нельзя

Кт(Н♥П)=Кт(Н)♥Кт(П) ; вынос объединения из консервирования, воик
Кт(Н×П)<=Кт(Н) ; вынос умножения из консервирования, воиу
в частности, 
Кт(Н×П)<=Кт(Н)×Кт(П) ; вынос умножения из консервирования 2, воиу2ы

Кт(cons(integer))=(cons *)=cons
```

## Свойства утечки типа

### Л-Ут1 Утечка неконсервативного типа непуста
```
Ут(Н)=Кт(Н)×~Н>Ø
Прямо следует из определения неконсервативности. 
```

### Классификация консервированного типа на тип и утечку
```
Кт(Н)=Н+Ут(Н)
Док-во:
Ω=Н+~Н. Почленно умножая это на опредлеение Кт, получим
Кт(Н)=Кт(Н)×Н+Кт(Н)×~Н = Н/*Н<Кт(Н)*/ + Ут(Н)/*по определению*/
```

### Классификация дополнения типа по консервированному
```
~Н = Ут(Н) + ~Кт(Н)
Д-во: Ω = Кт(Н)+~Кт(Н). Умножим почленно на ~Н:
~Н = Кт(Н)×~Н + ~Кт(Н)×~Н 
   = Ут(Н) /* Опр Ут */ + ~Кт(Н) /* Н<Кт(Н) => ~Кт(Н)<~Н */
```

### Ктпнт Классификация типов по неконсервативному типу
```
Ω=Н+Ут(Н)+~Кт(Н)
Д-во:
Н<=Кт(Н) => Н×~Кт(Н)=Ø
Н×Ут(Н) =Ø по определению Ут
Ут(Н)<=Кт(Н), и Кт(Н)×~Кт(Н)=Ø, а значит и Ут(Н)×~Кт(Н)=Ø

Итого, они попарно не пересекаются. Докажем, что они дают Ω

Н<Кт(Н)=> Н=Н×Кт(Н)
Н♥Ут(Н)=Н×Кт(Н)♥Кт(Н)♥~Н=Кт(Н)

(Н+Ут(Н))+~Кт(Н)=Кт(Н)+~Кт(Н)=Ω

```
## Случай (cons integer)

Похоже, что система типов CL опять неправа: 
```
(subtypep '(cons * *) '(cons t t)) ==> T,T
(subtypep '(cons t t) '(cons * *)) ==> T,T
```
Или я неправ. Не считая этого, 
Кт((cons integer))=cons
Кт((cons integer))=cons
Кт((not (cons integer)))=Ω

Из этого следует такая практическая проблема: если вдруг возник тип (not (cons integer)), то 
он консервируется в Ω. Соотв, (and cons (not (cons integer))) как консервировать? 

## Консервирование пересечений 

Видимо, для случаев типа (and cons (not (cons integer))) мы должны распознавать шаблон.
При этом тип-пересечение может содержать и другие слагаемые. 

В остальном же, если шаблона нет, то нужно (пытаться) пользоваться правилом воиу2. 

## Консервирование отрицаний

Мы должны вносить отрицания вовнутрь объединений и пересечений, конвертируя их. При этом должны не провалиться глубже шаблонов вида (and cons (not (cons integer))), для к-рых консервирование берётся из таблицы. Ура! SBCL уже проваливает отрицания как можно глубже и даже вносит их внутрь cons, хотя случай (or (cons array) (cons t array)) ему не по силам. 





